<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="vrancic-a-epist-1540-10-12">
         <titleStmt>
            <title>Antonius Wrancius Joanni Zalancino (1540-10-12), versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372" xml:id="AV">
               <persName xml:lang="hr"><ref target="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">Vrančić, Antun</ref></persName>
               <date>1504-1573</date>
            </author>
            <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1294312">
               <persName xml:id="Sz">
                  <ref target="http://www.wikidata.org/entity/Q1294312">László Szalay</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName ref="#NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Izdanje prema autografu (2025).</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum TKTK</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            Hrvatska.  <date when="2025-08">Kolovoz 2025</date>.</p>
            <p ana="licence">
               <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
               Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
               was added on August 17, 2025. </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
               
               <note>IV. id. Octobris MDXL. Albae Juliae Transsylvanae. MS: OSZK 1681/1 (autographus)</note>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:id="verantiusazalancino1540-10-12">
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q174665">Alba Iulia</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">Vrančić, Antun</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName>Ioannes Zalancinus</persName>
               <floruit>1527-1557</floruit>
               <state>
                  <p>Szalánczy János (16. sz.): a török elől Bács megyéből Erdélybe menekült főnemes. 
                     1527-ben a havasalföldi vajda secretáriusa. 
                     1535-ben János király híve. Izabella kir.-né tanácsosa. 
                     1543, 1550 és 1557-ben portai rk. követ.</p>
               </state>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1540-10-12" period="15xx_2_third">1540-10-12</date>
            <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q174665">Alba Iulia</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName ref="#NJ">
               <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                  Jovanović</ref>
            </persName>
            <date when="2025-08-17">2025-08-17</date>. 
            Prvo samostalno izdanje kao CroALa TEI.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
            <div type="prosa-epistula" corresp="#verantiusazalancino1540-10-12">
               <opener>Antonius Wrancius Joanni <choice resp="#AV"><corr>Zalancino</corr> <orig>Zalanzino</orig></choice> <choice><abbr>S.</abbr> <expan>salutem</expan></choice></opener>
               <p> 
                  
                     
                     Gurgites, in quos regnum hoc incidit et misere absorberi <sic resp="#AV">cepit</sic>, 
                  scire te et videre non dubito. Eo enim res Transsylvanae nunc devenerunt, tot vaivodis, 
                  capitaneis ac dominis subjectae, ut profecto etiam sapientissimis viris opportuna consilia 
                  capere, quid agere, quo se vertere, optare ne magis mori an vivere debeant, difficile sit. 
                  Sed tamen ego sicut semper sincera amicitia abs te sum prosequutus, ita nunc maxime eam 
                  apud me <del resp="#AV">me</del> re ipsa auxisti et confirmasti, quod colonos meos tibi 
                  vicinos, nuper a libidine praedatorum conservasti. Equidem immortales ago tibi gratias, 
                  relaturus cumulatissimas, si his calamitatibus non exstinguemur. Id in me officii, in 
                  illos beneficii ut in posterum quoque conferas, vehementer rogo. In memorem amicum conferes 
                  quicquid per te unquam commodi accepero. Quod ad nova attinet. Vulgatur apud nos, caesarem 
                  Turcarum proceribus Hungariae significasse, neminem se velle alium regem in Hungaria, quam 
                  Joannis regis filium, jussisseque ut illi ex primatibus quatuor tutores constituant, ac si 
                  puero mors contigerit, ut unum ex iis <num value="4">IIII.</num> 
                  <choice resp="#AV"><orig>caeteros</orig> <corr>caeterisque</corr></choice> ad coronam aptissimum, 
                  pro regni more, consilio atque unanimi consensu eligant, <sic resp="#AV">nollens</sic> ut unquam 
                  genus <sic resp="#AV">Alemannium</sic> <sic resp="#AV">scaeptris</sic> Hungariae ac nostrae gentis 
                  dominatione potiatur. Audivimus etiam, Valentinum Turcum creatum esse in regni gubernatorem 
                  praecipuum, quod maturo et non poenitendo consilio multis factum videtur, quum vir sit bellicosus 
                  et liberalis et nationis suae summus amator ; sed non affirmanter constat. 
                  Archiepiscopus vero Collocensis Franciscus Fregepanus, Petrus Perennius, Franciscus Bebeek, 
                  Stephanus Raskay et Sigismundus ac Melchior Balassa fratres, partium Ferdinandi regis studiosos 
                  <sic resp="#AV">se se</sic> esse manifeste detexerunt: neque interfuerunt comitiis ab universo 
                  regno in campo Rakos celebratis. Quare ajunt ipsum Valentinum jam bombardas apparasse, et gentes 
                  in aciem produxisse, oppugnaturum inprimis Stephanum Raskay, uti Budae magis proximum, dehinc 
                  <sic resp="#AV">ceteros</sic>, quos memoravi. Quid veritas habeat non satis scio. Deum immortalem 
                  ac Mariam virginem sempiternam, amplissimi hujus regni custodem ac vindicem exoremus, ut 
                  misereantur nostri et haec monstra Hungariae, quae publicae unitati ac paci adversantur, exstinguat. 
                  Ecce Hungaros nec <sic resp="#AV">Alemani</sic> per se, nec Turcae, nec alii quipiam hostes 
                  bello premunt, immo ipse Turca etiam defendit et conservare nititur, soli ipsi Hungari Alemannis 
                  iuncti, in se ipsos saeviunt, sibi <sic resp="#AV">ipsis</sic> bella excogitant et indicunt.
                        Et quid restat, mi Joannes, quam ut Deum in se exstimulent atque arment, et suapte voluntate 
                        <choice resp="#AV"><orig>alienigeno</orig> <corr>peregrino</corr></choice> domino in servitutem 
                  sese dedant? Non praeteribo illud, quod scitu dignum existimo. Adjecerunt nuncii, caesarem 
                  Turcarum diu dubitasse, an Joannes rex filium reliquisset, quod ei opera Mailadi persuasum 
                  fuisse creditur, eamque ob rem Budam oratorem misisse, ut id dubii animo eximeret. 
                  Cui <sic resp="#AV">ingredienti</sic> Budensem regiam, ferunt, reginam lugubrem ac moestam suis 
                  ulnis puerum obtulisse, et Joannis filium caesaris orphanum ac pupillum esse, non sine 
                  valido fletu protulisse , eundemque, recluso <sic resp="#AV">mammillare</sic>(!) et exerta papilla, 
                  coram lactavisse ; oratorem vero vix retentis lacrimis, <add resp="#AV">genu procubuisse et pedibus pueri 
                     osculo exceptis, reginam</add> bono animo esse jussisse, <del resp="#AV">et</del> appositaque 
                  <add resp="#AV">infantis</add> pectori <del resp="#AV">pueri</del> <add resp="#AV">ei</add> dextera, 
                  verbo Solymani caesaris <del resp="#AV">potentissimi</del> juravisse, quod idem caesar hunc, hunc, 
                  <add resp="#AV">inquiens</add> puerum, Joannis regis filium Hungariae regem fecisset, et 
                  in <sic resp="#AV">protectione sua</sic> accepisset, quodque neminem alium Hungaris, quamdiu 
                  viveret, regnare ac praeesse vellet. O miram Turcae cum bonitate clementiam ! O Dei in Hungaros 
                  amorem stupendum et non intellectum ! O Hungarorum inauditam salutis ac boni sui ignorationem, 
                  qui aeque sibi ac principibus suis inimici sunt, et quibus externi hostes parcunt, et compatiuntur, 
                  ipsi oderunt et persequuntur, melioremque ac aequiorem Turcam in se habent, quam se ipsos.
               </p>
               <closer>Vale. <dateline><date>IV. id. Octobris MDXL.</date> Albae Juliae Transsylvanae.</dateline></closer>
            </div>
         </body>
   </text>
</TEI>