<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="vrancic-a-epist-1534-11-06">
         <titleStmt>
            <title>Antonius Wrancius Gulielmo Belay (1534-11-06), versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">
               <persName xml:lang="hr">Vrančić, Antun</persName>
               <date>1504-1573</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  Anđela Maloča
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName ref="NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                     Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Izdanje prema autografu (2023).
               <quote>Za prijepis riječi tamen, superuacuum i fraterne
                  nismo sasvim sigurni te se u prijepisu pisma uz njih nalazi upitnik. Originalno bilježenje
                  interpunkcijskih znakova u prijepisu pisma većinski je zadržano, uz par primjera dodavanja i
                  izostavljanja zareza. Prijepis u pisanju velikog i malog slova uz par izuzetaka (npr. Avunculi,
                  Regiis, Latius) prati izvorni tekst. Grafija riječi koja odstupa od uobičajene (npr. nunciare,
                  nunciauit, negocia, negocii) zadržana je i bilježenje diftonga ae poštovano je (npr. optatę meę) i
                  prilagođeno (npr. suae maiestatis, innocentiae suae). Vrančićevo nedosljedno pisanje riječi
                  aemulus (aemuli / emulorum / aemulorum) zadržano je u prijepisu.</quote>
            </p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum TKTK</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronička verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u
                     Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date
                  when="2025-08">Kolovoza 2025</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Maloča, Anđela. "Neobjavljeno pismo Antuna Vrančića iz 1534. godine." Diplomski rad, Sveučilište u Zagrebu, Filozofski fakultet, 2023. <ptr target="https://urn.nsk.hr/urn:nbn:hr:131:017967"/></bibl>
            <bibl>Autograf u Francuskoj nacionalnoj knjižnici, Dupuy 264</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:id="verantiusabellay1534-11-06">
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q213349">Loches</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">Vrančić, Antun</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q2902778">Guillaume du Bellay</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1534-11-06" period="15xx_2_third">1534-11-06</date>
            <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q213349">Loches</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName ref="#NJ">
               <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                  Jovanović</ref>
            </persName>
            <date when="2025-08-12">2025-08-12</date>. Prvo izdanje kao CroALa TEI. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="prosa-epistula" corresp="#verantiusabellay1534-11-06">
            <opener>Magnifice Domine mihi summe obseruande salutem, et mei commendatissime.</opener>
            <p rend="justify"> Serenissimus Ioannes dominus meus clarissimus intelligit ex domino
               Broderico, Statilio et Lasky longiore quidem relatione quanto amore, affectuque, ac
               favore et Reuerendissimus Dominus frater suus Parisinus et tua Dominatio Magnifica
               olim erga eos, dum hic diversis temporibus legatione fungerentur, ob respectum <unclear>tamen</unclear>
               suae Maiestatis, extiterit. Statuit apud se vestras Dominationes pro singularibus
               amicis habere velle, et quibus quamplurimum velit imposterum fidere, et suarum rerum
               credere, modo id ipsi non respuant. Quare cum hoc tempore misisset me sua Maiestas ad
               Regem Christianum voluit etiam ad Vestram Dominationem scribere, et nonnulla
               nunciare. Salutat igitur primum Tuam Dominationem Magnificam, deinde plurimum se illi
               commendat, ac negocia sua, rogans ut iis pro tempore, atque loco velit favere, et
               adiumento esse. Vicissim vero et sua Maiestas offert eidem amicitiam suam et regium
               affectum. Sed quoniam absens est Tua Dominatio Magnifica, non dubito quin
               Reuerendissimus Dominus frater suus, quem ego et nunc, et imposterum uenerabor et
               colam, tum pro se, tum pro Dominatione Tua Magnifica egregiam tanto Regi nauabit
               operam, prout iam incepit diligentissime. In quo profecto singularem prae ceteris
               spem optatę meę expeditionis reposui. Cui rogo velit me per litteras commendare,
               tametsi <unclear>superuacuum</unclear>, cum suam Reuerendissimam Dominationem propensissimo animo
               erga regem meum esse uideo. Ceterum domini Statilii avunculi mei litteras una cum
               regiis ad Tuam Dominationem Magnificam misi, qui singulariter et <unclear>fraterne</unclear> utrique
                Belayorum se commendat, dicitque multum sese debere eorum amicitiae ob mores, et
               integritatem vestrarum Dominationum. Nunciauit autem aliqua, quae etiam
               Reuerendissimo Domino fratri suo latius dixi, ut nec sua, nec tua Dominatio velit
               fidem adhibere, iis, quae aemuli quidam sui de eo conati sunt hic in Francia
               persuadere, et odiosum apud et Christianissimum et Serenissimam Reginam ac Regem
               Navarrae reddere. Ea autem talia sunt. Quidam ex nostris tractarunt ob privatum
               commodum de collocanda Serenissima Domina Helisabet sorore Serenissimi Regis Navarrae
               Ioanni Regi domino meo clarissimo sine tamen scitu suae maiestatis. Quod cum non
               fuisset sequutum, erroris sui culpam in Statilium reiecerunt, dicentes eum id
               matrimonium diremisse. Qui quidem iurat per immortalem Deum se nunquam hoc
               improbasse, nec loquutum fuisse, quae illi obiciunt, neque effecisse ut rex illud non
               contraheret. Immo dicit se omnia bona in huiusmodi matrimonii commendationem
               praedicasse, et amicitiam Christianissimi Regis conservandam suasisse, quod,
               quandocumque opportunum fuerit, pluribus testibus, potissimum vero eo ipso Rege suo,
               in confusionem suorum emulorum comprobabit. Igitur summopere rogat Tuam Dominationem
               Magnificam ut talibus in se coniectis sceleribus non credat, sed ubi necessarium
               fuerit intuitu tum amicitiae, tum innocentiae suae defendat. Cui quidem immerito
               tantum negocii aemulorum malignitas in Francia exhibuit, quod quantum in ipso fuerit
               delendum probitate sua curabit, magno cum dedecore eorum. Et Dominationem Tuam
               Magnificam diu bene valere exoptat. </p>
            <closer><dateline>Ex Lochiis <date when="1534-11-06">6. Nouembris
                  1534.</date>.</dateline>
               <signed>Seruitor Antonius Wrancius praepositus Budensis, secretarius Regius</signed>
               <address>
                  <addrLine>Magnifico Domino Gulielmo Belay, domino de Lange, et quae sequuntur;
                     mihi semper observando</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
