<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="vrancic-a-epist-1540-03-28">
         <titleStmt>
            <title>Antonius Wrancius ad Melchiorem astronomum (1540-03-28), versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372" xml:id="AV">
               <persName xml:lang="hr"><ref target="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">Vrančić, Antun</ref></persName>
               <date>1504-1573</date>
            </author>
            <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1294312">
               <persName xml:id="Sz">
                  <ref target="http://www.wikidata.org/entity/Q1294312">László Szalay</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Izdanje prema autografu (2025).</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum TKTK</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            Hrvatska.  <date when="2025-08">Kolovoz 2025</date>.</p>
            <p ana="licence">
               <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
               Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
               was added on August 12, 2025. </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
               
               <note>Albae Iuliae Transsyluanae, 28. 3. 1540. MS: OSZK 1681/1 (A) ED: S–W 6</note>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:id="verantiusamelchiori1540-03-28">
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q174665">Alba Iulia</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">Vrančić, Antun</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName>Melchior astronomus</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1540-03-28" period="15xx_2_third">1540-03-28</date>
            <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q174665">Alba Iulia</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName ref="#NJ">
               <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                  Jovanović</ref>
            </persName>
            <date when="2025-08-12">2025-08-12</date>. 
            Prvo samostalno izdanje kao CroALa TEI.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
            <div type="prosa-epistula" corresp="#verantiusamelchiori1540-03-28">
               <opener>Ad Melchiorem Astronomum.</opener>
               <p> Summa laetitia annum hunc videbar mihi agere et incredibili desiderio ultimas, 
                  quas promittebas, exspectabam kalendas Februarii, eoque certe majore ac firmiore 
                  ducebar spe, quod haec palam et citra dubium affirmares eloquererisque, praesente 
                  et non invito illo, avunculo, inquam, meo, coram quo nunquam adhuc tuto mihi 
                  licuit significare vel unico nutu, ejusmodi me ambitiunculis aut tangi 
                  aut affici. Ecce, quam durum quam acerbum sese hujus ipsius anni exitus mihi 
                  praebuit! quam ingratae istae tuae advenere kalendae, et attulere omnia, ut vides, 
                  infausta et funesta, cum longissima multorum malorum serie, vereorque ne sint mihi 
                  omnium miseriarum principium, omnium bonorum, si quidem aliquibus unquam sim usus, 
                  meta! O nequam fortunae meae conditionem! Sic mecum agit omni tempore, ut cum 
                  Tantalo quopiam: arridet saepe, illudit saepius, nunquam eadem, nunquam diu certa, 
                  nunquam stabilis, et me, ut fallentis mos est, semper varia semper pendula detinet, 
                  omnibusque in rebus meis, tum laetis tum prosperis, velut intercalarem, aut, 
                  ut Graeci dicunt, embolysmon quoddam, tristem ac sinistram sese ingerit, ut his 
                  ingratis vicibus <pb n="100"/> totos dies affligat, tuncque gravius, quum jam jam 
                  comprehendere mihi videor, quod offerebat, retrahit atque <sic resp="#AV">auffert</sic>, habens nec aetatis 
                  nec virtutis rationem aut personarum delectum. Praesens calamitas mea aliaeque 
                  plures, quae praeterierunt, erunt tibi argumento. Sed quid tam multis querar<sic resp="#AV">?</sic> 
                  Projectum me ab avunculo meo, remque meam apud eum ultimo esse loco <sic resp="#AV">percaepi</sic>. 
                  Causam tibi constare non dubito, quae nemini non constat, ipsius inprimis 
                  avunculi mei publica querimonia, deinde <sic resp="#AV">improbando</sic> aemulorum malevolorumque studio, 
                  opera, officio; ita ut plus offuere mihi proximorum delationes, 
                  quam <sic>ejusce</sic> rei culpa, cujus quidem vehementer me etiam pudet; 
                  nec scio, qua ratione expurgem me, quum difficile sit, persuasiones tales 
                  e vulgi pectoribus <sic resp="#AV">extirpare</sic>. At, quum avunculum meum scio cultorem esse 
                  summae justitiae, summae prudentiae copiosum ac sapientiae exemplar, facile 
                  tuis rationibus acquieturum credo. Quare, si praescita tua nolis falsa mihi 
                  evenire, indue partes et fratris et amici, accedas ad avunculum, aperi illi 
                  quid res ista veritatis habeat, neque amori me, qui mihi impingitur, 
                  succubuisse nega, hominem dein esse indicato, et nepotem; postea ingeniose 
                  adhibe omne patrocinium, <sic resp="#AV">et indignationi</sic> ejus <del resp="#AV">me</del> eripe. 
                  Nam quicquid felicitatis 
                  mihi astra pollicentur, in Statilii <sic resp="#AV">manu</sic> collocarunt. Immo Statilius <choice><orig>mihi</orig><corr><del>meum</del> ipse</corr></choice> et 
                  fortuna et <sic resp="#AV">sydus</sic> <add resp="#AV">meum</add> est felicissimum, quem tu si nunc mihi reconciliatum 
                  efficies, omnia <choice><orig>praedicta</orig><corr>vaticinia</corr></choice> tua fauste ac feliciter <del resp="#AV">mihi</del> evenisse cognoscam. 
               </p>
               <closer>
                  <salute>Vale.</salute>
                  <dateline>Albae <sic resp="#AV">Gyulae</sic> Transsylvanae <date when="1540-03-28">V. kal. Aprilis MDXL.</date>
                  </dateline>
               </closer>
            </div>
         </body>
   </text>
</TEI>