<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="vrancic-a-epist-1540-01-13">
         <titleStmt>
            <title>Antonius Wrancius Ludovico Tomoreo (1540-01-13), versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">
               <persName xml:lang="hr">Vrančić, Antun</persName>
               <date>1504-1573</date>
            </author>
            <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName ref="#NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalno izdanje prema autografu (2025).
               Tiskano izdanje (MHH) uspoređeno s rukopisnim izvornikom, prednost ima rukopis.
               Zadržan zasad pravopis iz MHH (osim nezabilježenih varijanata).
               Datacija preuzeta iz izdanja MHH. Zabilježene varijante koje je autor naknadno unio i
               izvorno stanje.</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum TKTK</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronička verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            Hrvatska.  <date when="2025-08">Kolovoza 2025</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Autograf
               
               <note>Budae, 13. 1. 1540. MS: OSZK 1681/1 (A)</note>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:id="verantiusatomoreo1540-01-13">
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q193478">Buda</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">Vrančić, Antun</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName>Tomoreus, Ludovicus</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1540-01-13" period="15xx_2_third">1540-01-13</date>
            <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q193478">Buda</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName ref="#NJ">
               <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                  Jovanović</ref>
            </persName>
            <date when="2025-08-11">2025-08-11</date>. 
            Prvo izdanje kao CroALa TEI.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="prosa-epistula" corresp="#verantiusatomoreo1540-01-13">
            <opener>Antonius Wrancius <choice><orig>Ludouico Tomoreo</orig> <corr>Ludouico Tomoreo</corr></choice> <choice><abbr>S.</abbr> <expan>salutem</expan></choice></opener>
            <p rend="justify">
               Longe abs te majora officia nomine mutuae benevolentiae nostrae exspectabam, quam re ipsa praestitisti. 
               Accepi ex litteris administratoris mei, te aurum meum, quod mihi ex aurariis oppidi Abrugh quotannis 
               ab aurilotoribus penditur, interdicto publico in manu quasi sequestris, me neque commonito, neque quicquam 
               tale ab amico homine sperante, quo minus redderetur, impedivisse. Rem profecto dignam tua levitate atque inconstantia, 
               meo erga te animo indignissimam perfecisti. Sed id credulitas et facilitas ingenii mei 
               peperit mihi, non tuorum morum ignorantia. Arbitrabar te jam veterem hominem vel 
               proxima aegritudine correptum exuisse, et cum novo eoque
               probiore commutasse, ac coepisse jam tandem fidem et amicitias sanctius, 
               atque <sic>constantius</sic> observare, dum mihi tua omnia semper pleno ore tam egregie 
               polliceris. Verum non miror, si et me 
               <choice><orig>blanditiae</orig> <corr>captiunculae</corr></choice> tuae fefellerunt, 
               quibus longe me ipso cautiores saepe 
               <choice><orig>depapasti</orig> <corr>depalpasti</corr></choice>. 
               Nam vetus est: nimia verba minimum rei consequi. Hoc equidem in te experior, 
               quocum utinam nullum unquam mihi commercium intercessisset. 
               At debere me tibi aureis ducentis, scis, nunquam negavi, ne nunc quidem ; 
               immo pro hoc tuo in me officio gratias etiam habeo, et rellaturum promitto quaecunque 
               contulisti. Sed fretus amicitia tua et tuis tam largis ac solennibus pollicitis, 
               terminum solutionis ad tres menses duntaxat prorogari mihi cupiebam, si quid sit amicitia, 
               didicisses ; quod non solum non fecisti, verum etiam quaecunque aliquando donasti, 
               importune ac citra omnem pudorem et necessitudinis nostrae recordationem exprobrasti.
            </p>
            <p>
                  Portiones insuper meas pecuniarias ex redditibus, qui inter canonicos fratres nostros 
                  in sacrario solent dividi, pro donis tuis perinde ac debitas, usurpasti et exegisti, 
                  quod non confirmare est, sed stirpitus evellere amicitias. Nam dona pro donis exspectantur 
                  quidem, non exiguntur, et pro beneficio collato inhumanum et summae dementiae est, 
                  contumeliis gratitudinem extorquere. Atqui tu, ut vis, agas. 
                  Ego, ut vir bonus, tuebor partes meas, nec magni putabo referre, si te vulgarem amicum 
                  amisero. Tales mihi fortuna in dies et dabit et adimet. Quicquid vero mihi dono dedisti 
                  unquam, semper duplo, nonnihil triplo restituì, nullumque etiam mutuum aut commodatum 
                  ad me venit, quod cumulatum, unde profectum est, non redierit, ad te praesertim, 
                  cui longe plura dedisse me, quam accepisse scio, teste vel tota Alba. Reliqua quum 
                  domum rediero, ut voles, tecum conficiam, quo saltem maledicentiam tuam redimam, 
                  si avaritiam non reprimo. Amicitiam autem deinceps eandem polliceor, qualem accepero. 
                    
                  
            </p>
            <closer>Vale. <dateline>Budae. <date when="1540-01-13">id. Januarii <num value="1540">MDXXXX</num>.</date>.</dateline></closer>
            
            
            
         </div>
         
         </body>
   </text>
</TEI>